## 1. 方法概述

### 1.1 方法的概念（理解）

​	方法（method）是将具有独立功能的代码块组织成为一个整体，使其具有特殊功能的代码集

* 注意：
  * 方法必须先创建才可以使用，该过程成为方法定义
  * 方法创建后并不是直接可以运行的，需要手动使用后，才执行，该过程成为方法调用

## 2. 方法的定义和调用

### 2.1 无参数方法定义和调用（掌握）

* 定义格式：

  ```java
  public static void 方法名 (   ) {
  	// 方法体;
  }
  ```

* 范例：

  ```java
  public static void method (    ) {
  	// 方法体;
  }
  ```

* 调用格式：

  ```java
  方法名();
  ```

* 范例：

  ```java
  method();
  ```

* 注意：

  ​	方法必须先定义，后调用，否则程序将报错

### 2.2 方法调用过程图解（理解）

![无参数方法调用图解](C:\TeachRes\Java2019\JavaSe01\day05\4-笔记\笔记图片资源包\无参数方法调用图解.png)

* 总结：每个方法在被调用执行的时候，都会进入栈内存，并且拥有自己独立的内存空间，方法内部代码调用完毕之后，会从栈内存中弹栈消失。

### 2.3 无参数方法的练习（应用）

* 需求：设计一个方法用于打印两个数中的较大数 
* 思路：
  * ①定义一个方法，用于打印两个数字中的较大数，例如getMax() 
  * ②方法中定义两个变量，用于保存两个数字 
  * ③使用分支语句分两种情况对两个数字的大小关系进行处理 
  * ④在main()方法中调用定义好的方法 
* 代码：

```java
public class MethodTest {
    public static void main(String[] args) {
        //在main()方法中调用定义好的方法
        getMax();
    }

    //定义一个方法，用于打印两个数字中的较大数，例如getMax()
    public static void getMax() {
        //方法中定义两个变量，用于保存两个数字
        int a = 10;
        int b = 20;

        //使用分支语句分两种情况对两个数字的大小关系进行处理
        if(a > b) {
            System.out.println(a);
        } else {
            System.out.println(b);
        }
    }
}
```

## 3. 带参数方法定义和调用

### 3.1 带参数方法定义和调用（掌握）

* 定义格式：

  参数：由数据类型和变量名组成 -  数据类型 变量名

  参数范例：int a

  ```java
  public static void 方法名 (参数1) {
  	方法体;
  }
  
  public static void 方法名 (参数1, 参数2, 参数3...) {
  	方法体;
  }
  ```

* 范例：

  ```java
  public static void isEvenNumber(int number){
      ...
  }
  public static void getMax(int num1, int num2){
      ...
  }
  ```

  * 注意：

  		方法定义时，参数中的数据类型与变量名都不能缺少，缺少任意一个程序将报错

  		方法定义时，多个参数之间使用逗号( ，)分隔

* 调用格式：

  ```java
  方法名(参数)；
  
  方法名(参数1,参数2);
  ```

* 范例：

  ```java
  isEvenNumber(10);
  
  getMax(10,20);
  ```

  * 方法调用时，参数的数量与类型必须与方法定义中的设置相匹配，否则程序将报错 

### 3.2 形参和实参（理解）

1. 形参：方法定义中的参数

​          等同于变量定义格式，例如：int number

2. 实参：方法调用中的参数

​          等同于使用变量或常量，例如： 10  number

### 3.3 带参数方法练习（应用）

* 需求：设计一个方法用于打印两个数中的较大数，数据来自于方法参数 }
* 思路：
  * ①定义一个方法，用于打印两个数字中的较大数，例如getMax() 
  * ②为方法定义两个参数，用于接收两个数字 
  * ③使用分支语句分两种情况对两个数字的大小关系进行处理 
  * ④在main()方法中调用定义好的方法（使用常量）
  * ⑤在main()方法中调用定义好的方法（使用变量） 
* 代码：

```java
public class MethodTest {
    public static void main(String[] args) {
        //在main()方法中调用定义好的方法（使用常量）
        getMax(10,20);
        //调用方法的时候，人家要几个，你就给几个，人家要什么类型的，你就给什么类型的
        //getMax(30);
        //getMax(10.0,20.0);

        //在main()方法中调用定义好的方法（使用变量）
        int a = 10;
        int b = 20;
        getMax(a, b);
    }

    //定义一个方法，用于打印两个数字中的较大数，例如getMax()
    //为方法定义两个参数，用于接收两个数字
    public static void getMax(int a, int b) {
        //使用分支语句分两种情况对两个数字的大小关系进行处理
        if(a > b) {
            System.out.println(a);
        } else {
            System.out.println(b);
        }
    }
}
```

## 4. 带返回值方法的定义和调用

### 4.1 带返回值方法定义和调用（掌握）

* 定义格式

  ```java
  public static 数据类型 方法名 ( 参数 ) { 
  	return 数据 ;
  }
  ```

* 范例

  ```java
  public static boolean isEvenNumber( int number ) {           
  	return true ;
  }
  public static int getMax( int a, int b ) {
  	return  100 ;
  }
  ```

  * 注意：
    * 方法定义时return后面的返回值与方法定义上的数据类型要匹配，否则程序将报错

* 调用格式

  ```java
  方法名 ( 参数 ) ;
  数据类型 变量名 = 方法名 ( 参数 ) ;
  ```

* 范例

  ```java
  isEvenNumber ( 5 ) ;
  boolean  flag =  isEvenNumber ( 5 ); 
  ```

  * 注意：
    * 方法的返回值通常会使用变量接收，否则该返回值将无意义

### 4.2 带返回值方法练习（应用）

* 需求：设计一个方法可以获取两个数的较大值，数据来自于参数

* 思路：

  * ①定义一个方法，用于获取两个数字中的较大数 
  * ②使用分支语句分两种情况对两个数字的大小关系进行处理 
  * ③根据题设分别设置两种情况下对应的返回结果 
  * ④在main()方法中调用定义好的方法并使用变量保存 
  * ⑤在main()方法中调用定义好的方法并直接打印结果 

* 代码：

  ```java
  public class MethodTest {
      public static void main(String[] args) {
          //在main()方法中调用定义好的方法并使用变量保存
          int result = getMax(10,20);
          System.out.println(result);
  
          //在main()方法中调用定义好的方法并直接打印结果
          System.out.println(getMax(10,20));
      }
  
      //定义一个方法，用于获取两个数字中的较大数
      public static int getMax(int a, int b) {
          //使用分支语句分两种情况对两个数字的大小关系进行处理
          //根据题设分别设置两种情况下对应的返回结果
          if(a > b) {
              return a;
          } else {
              return b;
          }
      }
  }
  ```

## 5. 方法的注意事项

### 5.1 方法的注意事项（掌握）

* 方法不能嵌套定义

  * 示例代码：

    ```java
    public class MethodDemo {
        public static void main(String[] args) {
    
        }
    
        public static void methodOne() {
    		public static void methodTwo() {
           		// 这里会引发编译错误!!!
        	}
        }
    }
    ```

* void表示无返回值，可以省略return，也可以单独的书写return，后面不加数据

  * 示例代码：

    ```java
    public class MethodDemo {
        public static void main(String[] args) {
    
        }
        public static void methodTwo() {
            //return 100; 编译错误，因为没有具体返回值类型
            return;	
            //System.out.println(100); return语句后面不能跟数据或代码
        }
    }
    ```

### 5.2 方法的通用格式（掌握）

* 格式：

  ```java
  public static 返回值类型 方法名(参数) {
     方法体; 
     return 数据 ;
  }
  ```

* 解释：

  * public static 	修饰符，目前先记住这个格式

  	 返回值类型	方法操作完毕之后返回的数据的数据类型

    ​			如果方法操作完毕，没有数据返回，这里写void，而且方法体中一般不写return

  	 方法名		调用方法时候使用的标识

  	 参数		由数据类型和变量名组成，多个参数之间用逗号隔开

  	 方法体		完成功能的代码块

  	 return		如果方法操作完毕，有数据返回，用于把数据返回给调用者

* 定义方法时，要做到两个明确

  * 明确返回值类型：主要是明确方法操作完毕之后是否有数据返回，如果没有，写void；如果有，写对应的数据类型
  * 明确参数：主要是明确参数的类型和数量

* 调用方法时的注意：

  * void类型的方法，直接调用即可
  * 非void类型的方法，推荐用变量接收调用

## 6. 方法重载

### 6.1 方法重载（理解）

* 方法重载概念

  方法重载指同一个类中定义的多个方法之间的关系，满足下列条件的多个方法相互构成重载

  * 多个方法在同一个类中
  * 多个方法具有相同的方法名
  * 多个方法的参数不相同，类型不同或者数量不同

* 注意：

  * 重载仅对应方法的定义，与方法的调用无关，调用方式参照标准格式
  * 重载仅针对同一个类中方法的名称与参数进行识别，与返回值无关，换句话说不能通过返回值来判定两个方法是否相互构成重载

* 正确范例：

  ```java
  public class MethodDemo {
  	public static void fn(int a) {
      	//方法体
      }
      public static int fn(double a) {
      	//方法体
      }
  }
  
  public class MethodDemo {
  	public static float fn(int a) {
      	//方法体
      }
      public static int fn(int a , int b) {
      	//方法体
      }
  }
  ```

* 错误范例：

  ```java
  public class MethodDemo {
  	public static void fn(int a) {
      	//方法体
      }
      public static int fn(int a) { 	/*错误原因：重载与返回值无关*/
      	//方法体
      }
  }
  
  public class MethodDemo01 {
      public static void fn(int a) {
          //方法体
      }
  } 
  public class MethodDemo02 {
      public static int fn(double a) { /*错误原因：这是两个类的两个fn方法*/
          //方法体
      }
  }
  ```

### 6.2 方法重载练习（掌握）

* 需求：使用方法重载的思想，设计比较两个整数是否相同的方法，兼容全整数类型（byte,short,int,long） 

* 思路：

  * ①定义比较两个数字的是否相同的方法compare()方法，参数选择两个int型参数
  * ②定义对应的重载方法，变更对应的参数类型，参数变更为两个long型参数
  * ③定义所有的重载方法，两个byte类型与两个short类型参数 
  * ④完成方法的调用，测试运行结果 

* 代码：

  ```java
  public class MethodTest {
      public static void main(String[] args) {
          //调用方法
          System.out.println(compare(10, 20));
          System.out.println(compare((byte) 10, (byte) 20));
          System.out.println(compare((short) 10, (short) 20));
          System.out.println(compare(10L, 20L));
      }
  
      //int
      public static boolean compare(int a, int b) {
          System.out.println("int");
          return a == b;
      }
  
      //byte
      public static boolean compare(byte a, byte b) {
          System.out.println("byte");
          return a == b;
      }
  
      //short
      public static boolean compare(short a, short b) {
          System.out.println("short");
          return a == b;
      }
  
      //long
      public static boolean compare(long a, long b) {
          System.out.println("long");
          return a == b;
      }
  
  }
  ```

## 7. 方法的参数传递

### 7.1 方法参数传递基本类型（理解）

* 测试代码：

  ```java
  public class ArgsDemo01 {
      public static void main(String[] args) {
          int number = 100;
          System.out.println("调用change方法前：" + number);
          change(number);
          System.out.println("调用change方法后：" + number);
      }
  
      public static void change(int number) {
          number = 200;
      }
  }
  
  ```

* 结论：

  * 基本数据类型的参数，形式参数的改变，不影响实际参数 

* 结论依据：

  * 每个方法在栈内存中，都会有独立的栈空间，方法运行结束后就会弹栈消失

    ![方法传参-基本数据类型](C:\TeachRes\Java2019\JavaSe01\day05\4-笔记\笔记图片资源包\方法传参-基本数据类型.png)

### 7.2 方法参数传递引用类型（理解）

* 测试代码：

  ```java
  public class ArgsDemo02 {
      public static void main(String[] args) {
          int[] arr = {10, 20, 30};
          System.out.println("调用change方法前：" + arr[1]);
          change(arr);
          System.out.println("调用change方法后：" + arr[1]);
      }
  
      public static void change(int[] arr) {
          arr[1] = 200;
      }
  }
  
  ```

* 结论：

  * 对于引用类型的参数，形式参数的改变，影响实际参数的值 

* 结论依据：

  * 引用数据类型的传参，传入的是地址值，内存中会造成两个引用指向同一个内存的效果，所以即使方法弹栈，堆内存中的数据也已经是改变后的结果 

      ![方法传参-引用数据类型](C:\TeachRes\Java2019\JavaSe01\day05\4-笔记\笔记图片资源包\方法传参-引用数据类型.png)

### 7.3 数组遍历（应用）

* 需求：设计一个方法用于数组遍历，要求遍历的结果是在一行上的。例如：[11, 22, 33, 44, 55] 

* 思路：

  * ①因为要求结果在一行上输出，所以这里需要在学习一个新的输出语句System.out.print(“内容”);

    System.out.println(“内容”); 输出内容并换行

    System.out.print(“内容”); 输出内容不换行

    System.out.println(); 起到换行的作用

  * ②定义一个数组，用静态初始化完成数组元素初始化

  * ③定义一个方法，用数组遍历通用格式对数组进行遍历

  * ④用新的输出语句修改遍历操作

  * ⑤调用遍历方法

* 代码：

  ```java
  public class MethodTest01 {
      public static void main(String[] args) {
          //定义一个数组，用静态初始化完成数组元素初始化
          int[] arr = {11, 22, 33, 44, 55};
  
          //调用方法
          printArray(arr);
      }
  
      //定义一个方法，用数组遍历通用格式对数组进行遍历
      /*
          两个明确：
              返回值类型：void
              参数：int[] arr
       */
      public static void printArray(int[] arr) {
          System.out.print("[");
          for(int x=0; x<arr.length; x++) {
              if(x == arr.length-1) {
                  System.out.print(arr[x]);
              } else {
                  System.out.print(arr[x]+", ");
              }
          }
          System.out.println("]");
      }
  }
  ```

### 7.4 数组最大值（应用）

* 需求：设计一个方法用于获取数组中元素的最大值 

* 思路：

  * ①定义一个数组，用静态初始化完成数组元素初始化
  * ②定义一个方法，用来获取数组中的最大值，最值的认知和讲解我们在数组中已经讲解过了
  * ③调用获取最大值方法，用变量接收返回结果
  * ④把结果输出在控制台

* 代码：

  ```java
  public class MethodTest02 {
      public static void main(String[] args) {
          //定义一个数组，用静态初始化完成数组元素初始化
          int[] arr = {12, 45, 98, 73, 60};
  
          //调用获取最大值方法，用变量接收返回结果
          int number = getMax(arr);
  
          //把结果输出在控制台
          System.out.println("number:" + number);
      }
  
      //定义一个方法，用来获取数组中的最大值
      /*
          两个明确：
              返回值类型：int
              参数：int[] arr
       */
      public static int getMax(int[] arr) {
          int max = arr[0];
  
          for(int x=1; x<arr.length; x++) {
              if(arr[x] > max) {
                  max = arr[x];
              }
          }
          return max;
      }
  }
  ```

  